%DEVs : completude Hoare; equivalence semantiques operationnelles
%LECONs: 230
La sémantique opérationnelle à grands pas \cite[p.20]{NielsonNielson} est une sémantique permettant de décrire comment on calcul à l'aide de grandes étapes (dans une boucle par exemple, on ne détaille pas toutes les exécutions mais seulement le résultat si elle termine).

\begin{definition}
	On définit la sémantique à grands pas des instructions du langage IMP à l'aide de règle du type $\left< S, s \right> \to s'$ avec $s, s' \in State$.
	\begin{tabular}{llll}
		$[skip_{NS}]$ & $\left< \textsf{skip}, s \right> \to s$ &
		$[ass_{NS}]$ & $\left< x := a, s \right> \to s\left[x \mapsto \mathcal{A}\llbracket a \rrbracket_s \right]$ \\
		& & &  \\
		$[comp_{NS}]$ & $\frac{\left< S_1, s \right> \to s' ~\textcolor{white}{aaa}~ \left< S_2, s' \right> \to s''}{\left< S_1; S_2, s \right> \to s''}$ & &  \\
		& & &  \\
		$[if_{NS}^{tt}]$ & $\frac{\left< S_1, s \right> \to s'}{\left< \textsf{ if } b \textsf{ then } S_1 \textsf{ else } S_2, s \right> \to s'}$ 
		\begin{footnotesize}
			si $\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket_s = tt$
		\end{footnotesize} & 
		$[if_{NS}^{ff}]$ & $\frac{\left< S_2, s \right> \to s'}{\left< \textsf{ if } b \textsf{ then } S_1 \textsf{ else } S_2, s \right> \to s'}$ 
		\begin{footnotesize}
			si $\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket_s = ff$
		\end{footnotesize} \\
		& & & \\
		$[while_{NS}^{tt}]$ & $\frac{\left< S, s \right> \to s'~\left< \textsf{while } b \textsf{ do } S, s' \right> \to s''}{\left< \textsf{while } b \textsf{ do } S, s \right> \to s''}$ 
		\begin{footnotesize}
			si $\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket_s = tt$ 
		\end{footnotesize}&
		$[while_{NS}^{ff}]$ & $\left< \textsf{while } b \textsf{ do } S, s \right> \to s$ 
		\begin{footnotesize}
			si $\mathcal{B}\llbracket b \rrbracket_s = ff$
		\end{footnotesize} \\
	\end{tabular}
\end{definition}

\begin{definition}
	On appelle arbre de dérivation la succession d'applications des règles et des axiomes.
\end{definition}

\begin{definition}
	Le langage IMP est déterministe sous la sémantique à grands pas, on définit donc une fonction sémantique: $\mathcal{S}_{NS} : Stm \to (State \hookrightarrow State)$ par
	\begin{displaymath}
	\mathcal{S}_{NS}\llbracket S \rrbracket s = \left \{ 
	\begin{array}{cl}
	s' & \text{si } \left< S, s\right> \to s' \\
	\textsf{undef} & \text{sinon} \\
	\end{array}\right.
	\end{displaymath}
\end{definition}

\noindent\emph{Limite}: La sémantique à grands pas ne permet pas toujours d'avoir la terminaison de notre instruction.